【趣BLOGBLOG】散戶充芬佬 芬佬變懶人（股榮）

恒生指數今年累升兩成，以為散戶大賺特賺，可能只是少數。事關今年越懶，閉上眼放落盈富基金(2800)或者強勢股，可能越贏得多。炒出炒入，自以為基金經理上身的散戶，今年多番賣出買入、賺賺埋埋大部分成為經紀的佣金，為人作嫁衣裳就是這種。另一邊廂，基金經理(Fund Manager,俗稱芬佬)近數年因應科網強勢，重倉騰訊(700)長揸後，表現實際上只能與大市同步，真正能大幅跑贏指數的，為數極少。芬佬懶人化，由今年強積金(MPF)表現，尤其明顯。

晨星(morningstar)資料統計，今年至7月11日，主要39隻港股MPF中，回報介乎16.65%至24.41%，同期盈富基金錄得20.13%回報，計及中期息約0.6%回報，應有近21%回報。12隻追蹤恒指及盈富的強迫金，回報最好是東亞香港追蹤指數基金，回報20.4%，最差是滙豐/恒生強積金智選(自選)計劃-恒指基金，回報約19.7%。港股指數MPF表現遜盈富，除了個別基金公司出現追蹤誤差，最關鍵是要徵收約1%的管理費所致。

39隻港股MPF，三分一為追蹤盈富的懶人MPF，毋須揀股策略，純粹跟指數成份股照單執藥。其他主動式揀股的港股MPF，有9隻跑輸盈富的20.1%，有12隻只能跑贏不足1個百分點。至於表現最好的一隻港股MPF，是海通MPF退休金-海通香港特區基金 – T，回報為24.4%，跑贏盈富約四個百分點，其三大重倉股：騰訊、滙控（005）及友邦(1299)，實際上也是恒指的三大成份股。

「股神」畢菲特（Warren Buffett）有一個10年賭局，賭金係100萬美元，打賭對沖基金的表現能否跑贏指數基金！股神2007年與資產管理公司Protege Partners定下賭局，畢菲特估指數基金才是王者，對沖基金將會跑輸指數基金，賭局將於今年底結束。由2007年立下賭局至2015年底，畢菲特選擇的指數基金Vanguard 500 Index Fund Admiral Shares累升66%，相比之下， Protege Partners選擇的一籃子對沖基金同期累升22%，升幅已包括管理費，股神已穩操勝券。

當芬佬趨懶人化，散戶卻仍樂此不疲短炒買賣，想賺快錢，結果是輸得更快。唯有改變心態及忍耐，才能享受大賺的興奮。

股榮

短炒啲洗費貴到呢
起碼要兩至三格先夠比洗費
港股幾可會有大波動呢
根本就係要長揸先係皇道
而長揸又係資本遊戲 本大利大 本小利小

買中175, 700 就係

買中700真係好過買樓

要睇下買幾多同有無leverage

相信我既投資策略行得太前